Confidentialité
===============

#### [Introduction](#collapse-0)

Ryanair s’engage à protéger la vie privée de ses clients et prend très au sérieux sa responsabilité concernant la sécurité des informations de ses clients. Nous serons clairs et transparents sur les informations que nous recueillons et sur ce que nous faisons de ces informations.

Cette politique définit les éléments suivants :

·       Quelles sont les données personnelles que nous collectons et traitons à votre sujet quand vous utilisez notre site Web et notre application mobile et d’où nous obtenons ces données ;

·       Ce pour quoi nous traitons vos données personnelles ;

·       Sécurité de vos données personnelles ;

·       Quelles données nous partageons et avec qui ;

·       Comment nous utilisons les cookies ;

·       Coordonnées de notre délégué à la protection des données ;

·       Vos droits en matière de protection des données personnelles ;

·       La manière dont nous vous informons des modifications apportées à la présente politique de confidentialité ; et

·       Comment nous contacter.

Toutes les données personnelles sont collectées et traitées conformément aux lois irlandaises, européennes et britanniques sur la protection des données, selon le cas.

* * *

#### [Contrôleur des données](#collapse-1)

Responsable du traitement « Ryanair » (désignée par « **nous »**, « **notre »**, « **nos »** ou « **Ryanair »** dans la présente politique) dans cette politique désigne Ryanair DAC, la principale société d’exploitation du groupe Ryanair.

Ryanair DAC est le « responsable du traitement » de toutes les données personnelles qui sont collectées et utilisées concernant les clients de Ryanair aux fins du Règlement général sur la protection des données de l’UE (RGPD) ou de la loi britannique sur la protection des données. Ryanair DAC est enregistrée en Irlande sous le numéro d’immatriculation 104547 et son siège social est sis Ryanair Dublin Office, Airside Business Park, Swords, Co. Dublin.

Nous faisons appel à des tiers pour fournir des services pour notre compte et notre site Web contient des liens vers d’autres sites Web. Si vous accédez à un autre site Web par le biais de notre site Web ou si vous réservez un service offert par un tiers (par exemple, une assurance voyage, une location de voiture, un hébergement), le tiers sera identifié dans les conditions de réservation applicables. Le tiers sera un « responsable du traitement » de vos données personnelles distinct en ce qui concerne le site Web ou le service qu’il fournit. Vous devez consulter directement les politiques et déclarations de confidentialité de ces fournisseurs pour comprendre la manière dont ils peuvent traiter vos données personnelles.

* * *

#### [Quelles sont les données personnelles collectées](#collapse-2)

Les données personnelles désignent toutes les informations vous concernant qui nous permettent de vous identifier, telles que votre nom, vos coordonnées, votre numéro de référence de réservation, vos informations de paiement et des informations sur votre accès et votre utilisation de notre site Web et de notre application mobile.

Nous recueillons des données personnelles auprès de vous lorsque vous : (i) réservez un vol avec nous (directement ou indirectement par l’intermédiaire de nos partenaires tiers de confiance tels que les systèmes de distribution mondiaux ou les voyagistes qui affrètent nos avions), (ii) créez un compte myRyanair, (iii) demandez un remboursement, (iv) faites une réclamation en vertu du règlement européen 261/2004 (UE261), (v) utilisez notre site Web et/ou notre application et d’autres sites Web accessibles via notre site Web et/ou notre application, (vi) participez à une enquête ou à un concours, ou (vii) nous contactez. Nous pouvons également traiter des données personnelles vous concernant, que nous recevons des autorités chargées de l’application de la loi.

Les types de données personnelles que nous recueillons auprès de vous sont énumérés ci-dessous :

|     |     |     |
| --- | --- | --- |
| **Données de réservation** | **Informations sur l’identité** | Nom, adresse du domicile, adresse électronique, numéro de téléphone, numéros de passeport ou d’autres documents d’identité reconnus et votre image (sur une base temporaire pour la vérification en ligne fournie par notre partenaire de confiance en matière de vérification d’identité). |
| **Informations sur le paiement** | Carte de crédit/débit, IBAN & BIC, copie d’un relevé bancaire avec le nom et les coordonnées IBAN & BIC et/ou identifiant unique Paypal. |
|     | **API**<br><br>**(Information préalable sur les voyageurs)** | Nom, nationalité, date de naissance, sexe, numéro de passeport ou de carte d’identité avec photo, date d’expiration, pays de délivrance, numéro de visa ou de permis de séjour. |
| **Informations sur les vols** | Numéro de vol, aéroport d’origine, aéroport de destination, date et heure du vol (pour les vols actuels et précédents). |
| **PNR (Données des dossiers passagers)** | Il peut s’agir de tout type de données fournies, telles que des informations sur les vols, des informations sur l’identité, des informations sur les paiements et des informations sur la santé. |
| **Informations sur la santé** | Etat de santé physique ou mentale, recommandations médicales et/ou diététiques. |
| **Informations sur l’opération** | Informations relatives aux services/produits de voyage réservés dans le cadre de vos vols (par exemple, si vous achetez des sièges réservés ou des bagages supplémentaires). |
| **Données sur la**<br><br>**Covid-19** | Statut vaccinal, résultats des tests PCR/antigénique Covid-19 et formulaires de localisation des passagers. |     |
| **Données myRyanair** | L’adresse électronique pour la connexion et le mot de passe, les informations que vous fournissez sur vous et vos accompagnateurs, y compris les documents de voyage, les données Covid-19, les informations du bon d’échange dans la fonctionnalité Portefeuille qui sont stockés dans votre compte myRyanair. Les informations figurant sur le passeport et la date de naissance dans myRyanair sont masquées. |     |
| **Données d’utilisation** | Des informations sur votre utilisation de notre site Web et/ou de notre application, notamment les paramètres du navigateur, le nom de domaine, le type de navigateur, la langue du navigateur, l’ID du dispositif, le type de système d’exploitation, le nom et le modèle du dispositif, les pages ou les écrans consultés, les liens consultés, l’adresse IP, le moment et la durée de votre visite sur notre site Web et/ou notre application et l’URL de référence, ou la page Web qui vous a conduit à notre site Web et/ou notre application. |     |
| **Achats de tiers** | Des informations sur votre intérêt pour l’achat de produits et de services de nos partenaires de confiance lorsque vous initiez cet achat au cours du processus de réservation de vol. |     |
| **Données de localisation** | L’adresse IP, le marché du site Web (par exemple, l’anglais ou l’espagnol) pour les réservations et les achats de services/produits de voyage réservés dans le cadre de votre vol (par exemple, si vous achetez des sièges réservés ou des bagages supplémentaires) et l’adresse postale. |     |
| **Données de communication** | Les informations contenues dans les communications que vous échangez avec nous ou que vous nous adressez directement par courrier, courriel, service de chat, appels et médias sociaux, ainsi que les registres de demandes de protection des données. |     |

Informations sur la santé
=========================

Les informations personnelles concernant votre état de santé physique ou mentale sont considérées comme des « catégories particulières de données personnelles » en vertu du RGPD et des lois applicables en matière de protection des données. Nous ne traiterons ces données que lorsque vous avez donné votre consentement explicite (par exemple, lorsque vous demandez une assistance spéciale avant ou pendant un vol, nous devrons fournir ces informations à notre personnel ou à nos fournisseurs de services dans les aéroports vers et depuis lesquels vous volerez afin qu’ils puissent fournir l’assistance que vous avez demandée), ou lorsque cela est nécessaire pour protéger vos intérêts vitaux ou ceux d’autres personnes (par exemple, si vous demandez une assistance spéciale), ou lorsque vous avez délibérément rendu ces informations publiques. Le traitement de ces données personnelles, y compris les données de la Covid- 19 (telles que définies ci-dessus), peut également être nécessaire pour se conformer à la législation sur la santé publique, aux exigences réglementaires ou à d’autres exigences d’entrée dans votre/vos lieu(x) de destination. Certaines de ces exigences s’appliquent directement à vous en tant que passager et certaines s’appliquent à Ryanair et nous sommes tenus de nous assurer (et pouvons être tenus de démontrer à nos régulateurs, aux autorités chargées de l’application de la loi et de la santé publique) que ces exigences ont été respectées dans l’intérêt de la santé publique.

Lorsque vous téléchargez les données de la Covid-19 pendant l’enregistrement en ligne, en relation avec une seule réservation, vous le faites sur une base volontaire, de sorte que les documents seront supprimés de votre dispositif 48 heures après le départ de votre vol. Nous conserverons une copie pendant trois ans (à moins que vous ne demandiez à ce que nous effacions la copie) uniquement dans le but de démontrer notre conformité aux exigences de santé publique applicables aux transports, car les compagnies aériennes sont soumises à de lourdes amendes en cas d’embarquement de passagers sans certificats de vaccination et/ou certificats de test et/ou formulaires de localisation valides. En plus de ce qui précède, vous pouvez également choisir de télécharger votre Certificat Covid numérique sur votre téléphone portable pendant l’enregistrement en ligne, auquel cas il sera sauvegardé pour les réservations futures sur votre téléphone portable, et vous pourrez retirer ce document à tout moment.

Lorsque vous avez un problème de santé spécifique, vous devez nous en informer et, dans certains cas, nous fournir un certificat médical. Il en va de votre sécurité et de celle des autres passagers. Nos conditions générales de transport fournissent plus de détails sur les informations médicales que vous devez nous communiquer.

Si vous demandez un remboursement parce que vous ou une personne faisant partie de votre réservation est tombée gravement malade et n’est pas en mesure de voyager, nous vous demanderons de fournir des preuves adéquates conformément à nos conditions générales de transport.

* * *

#### [Comment nous utilisons vos données personnelles](#collapse-3)

Dans la plupart des cas, nous devrons traiter vos données personnelles afin de pouvoir traiter votre réservation, conclure notre contrat de transport et exécuter ce contrat.

Nous avons décrit ci-dessous ces finalités et toutes les autres finalités pour lesquelles vos données peuvent être utilisées. Nous ne traiterons vos données que pour les finalités indiquées.

|     |     |     |
| --- | --- | --- |
| **Comment nous utilisons vos données** | **Pourquoi nous traitons vos données** | **Justification légale** |
| Nous recueillons et utilisons les données de réservation | Pour réserver votre vol, traiter les paiements (y compris les remboursements et les montants auxquels vous pouvez avoir droit en vertu du règlement EU261), gérer votre réservation (par exemple pour effectuer les changements de vol demandés), vous contacter en rapport avec votre réservation (par exemple en cas de changement d’horaire, d’annulation ou de remboursement d’un vol ou pour traiter les réclamations pour bagages mal acheminés).<br><br>Veuillez noter que les communications de service relatives à une modification, une annulation ou un remboursement de vol ne sont pas effectuées à des fins de marketing et ne peuvent être refusées. | L’exécution de notre contrat avec vous (voir nos conditions générales de transport).<br><br>Obligation légale concernant les réclamations EU261 |
| Nous recueillons et utilisons les données de réservation et tout document relatif aux dépenses que vous pouvez réclamer en vertu du règlement EU261 (telles que l’hébergement, le transport ou les rafraîchissements). | Pour traiter les demandes l’UE261. | Règlement (CE) n°261/2004 établissant des règles communes en matière d’indemnisation et d’assistance des passagers en cas de refus d’embarquement et d’annulation ou de retard important d’un vol. |
| Nous traitons les données de la Covid-19 | Pour se conformer aux exigences de santé publique. | Obligation légale en vertu de diverses règlementations en matière de santé publique. Par exemple, en Irlande, nous sommes tenus de vérifier les données de la Covid-19 conformément au S.I. n° 45/2021 - Loi sur la santé de 1947 (Section 31A - Conditions requises temporaires) (Formulaire de localisation des passagers de la Covid-19) Régulations 2021. |
| Nous recueillons les données de la Covid-19 que vous téléchargez lors de l’enregistrement en ligne. | Pour sauvegarder ces documents en un seul endroit avec la réservation afin de faciliter l’embarquement et la présentation aux agents (ces données seront supprimées de votre dispositif 48 heures après le départ et nous les conserverons pendant trois ans, sauf si vous demandez la suppression de ces données) afin de démontrer notre conformité aux exigences de santé publique en matière de voyage) ou<br><br>Pour sauvegarder votre CCN lorsque vous le téléchargez sur votre téléphone portable lors de l’enregistrement en ligne, afin de pouvoir utiliser le document sauvegardé pour des réservations ultérieures sans avoir à le télécharger à nouveau (dans ce cas, votre CCN sera sauvegardé jusqu’à ce que vous le supprimiez de votre téléphone portable). | Consentement explicite et intérêt légitime à se défendre contre les amendes imposées aux compagnies aériennes pour avoir permis à des passagers sans données de la Covid-19 valides d’embarquer sur leur vol. |
| Nous collectons votre image (sur une base temporaire) | Pour vérifier votre identité en ligne lorsqu’un risque de fraude est identifié. Il vous sera également proposé une option de vérification manuelle.<br><br>Pour vérifier votre identité lors de l’enregistrement en ligne et pour traiter les demandes de remboursement et/ou les demandes EU261 afin de nous assurer que vous respectez nos conditions générales de transport. | Consentement explicite |
|     | Dans les deux cas, il vous sera également proposé une option de vérification manuelle.<br><br>Pour vérifier votre identité lorsque vous soupçonnez un tiers non autorisé de ne pas nous avoir communiqué vos coordonnées exactes. |     |
| Nous recueillons vos informations d’identité lorsque vous les fournissez par l’intermédiaire de notre portail en ligne ou par courrier électronique pour faire une demande à la personne concernée. | Répondre aux demandes des personnes concernées et tenir un registre des demandes des personnes concernées qui ont été traitées. | Notre intérêt légitime à vérifier votre identité pour répondre aux exigences du RGPD.<br><br>En ce qui concerne les registres, pour démontrer notre conformité au RGPD et à la législation applicable en matière de protection des données. |
| Nous traitons les données de myRyanair | Pour vous permettre de vous connecter et d’utiliser le service myRyanair et d’enregistrer les documents de voyage et les données de la Covid-19 dans votre compte myRyanair. | Intérêt légitime pour fournir le service myRyanair, fournir un moyen de référence pour les documents de voyage, à des fins de conformité avec la Covid-19 et permettre un mécanisme de réservation efficace. |
| Nous traitons les informations relatives au paiement | Effectuer des audits. | Intérêt légitime pour garantir l’exactitude de nos dossiers financiers. |
| Nous collectons et utilisons les informations de paiement et les combinons avec les informations d’identité, les données de localisation (notamment le nom, l’adresse, le numéro de téléphone, l’adresse électronique, les informations du passeport, le numéro de carte, le nom du titulaire de la carte, l’adresse IP, le pays IP et l’identifiant du dispositif). | Se conformer aux règles et aux exigences du système de cartes de paiement.<br><br>Pour nous permettre de procéder à la vérification/au filtrage des cartes de crédit ou autres cartes de paiement et de détecter et prévenir les activités frauduleuses. | Intérêt légitime à détecter et à prévenir les activités frauduleuses et à se conformer aux obligations réglementaires et aux règles du système de cartes de paiement. |
| Nous traitons vos informations de santé | Pour vous fournir une assistance à votre demande (voir la section « Informations sur la santé » ci-dessus). | Consentement<br><br>En cas d’urgence médicale, vos intérêts vitaux ou ceux d’une autre personne. |
|     | Pour traiter une demande de remboursement pour cause de maladie grave. | Dans le cas d’une demande de remboursement, consentement explicite et également intérêt légitime à prévenir la fraude. |
| Nous traitons toutes les informations que vous nous donnez et celles que nous recueillons lors de votre utilisation des services de Ryanair, telles que votre nationalité, les origines et destinations de vos vols précédents et l’origine et la destination de votre vol actuel, ainsi que toute information spécifique fournie par les autorités policières locales. | Pour déterminer si nous devons vous demander de fournir vos documents pour qu’ils soient examinés par nos agents et notre service d’immigration afin d’évaluer si nous sommes autorisés à vous permettre d’embarquer sur un vol particulier (à la lumière des exigences en matière de passeport et de visa). Nous ne recueillons pas et n’utilisons pas d’informations sur la race, l’origine ethnique, la religion ou l’état de santé dans le cadre de cette évaluation.<br><br>Ce processus peut impliquer des évaluations automatisées dans le cadre de nos efforts pour détecter et prévenir les activités illégales. Ces évaluations peuvent conduire à des vérifications supplémentaires de documents. Conformément à nos conditions générales de transport, si une personne présente de faux documents lorsqu’on lui demande de le faire, elle ne sera pas autorisée à embarquer. | L’intérêt légitime de s’assurer qu’un passager possède des documents de voyage valides, car l’absence de documents de voyage valides à l’arrivée obligera Ryanair à faciliter le retour du passager dans son pays de départ. |
| Nous pouvons traiter toutes les catégories de données énumérées ci- dessus. | Pour assurer le respect de nos conditions générales de transport et de nos conditions d’utilisation du site Web et de l’application et, si nécessaire, pour l’établissement, l’exercice ou la défense de réclamations légales, de réclamations légales potentielles, de procédures légales ou de procédures légales potentielles, que ce soit auprès d’une cour, un tribunal ou toute autre procédure administrative. | Intérêt légitime à faire respecter les droits de Ryanair.<br><br>Pour des catégories particulières de données, notamment les informations sur la santé ou les données de la Covid-19, dans la mesure où cela est nécessaire pour l’établissement, l’exercice ou la défense de revendications légales ou pour démontrer la conformité avec la législation sur la santé publique ou les exigences réglementaires ou les demandes de renseignements. |
| Nous traitons également les données de réservation et les combinons avec les données d’achat et les données de localisation. | Pour effectuer des analyses statistiques et commerciales, des tests de systèmes, la maintenance et le développement qui peuvent inclure la combinaison de données à des fins de profilage. | Intérêt légitime pour améliorer le marketing et promouvoir les services de Ryanair. |
| Nous traitons également les informations d’identité et l’historique des voyages | Pour vous contacter afin de recueillir vos commentaires dans le cadre de nos communications avec le service client. | Intérêt légitime dans l’amélioration de nos services et de votre expérience avec nous. |
| Nous traitons également les données de réservation et les données de localisation | Pour vous fournir des informations que nous estimons intéressantes pour vous, avant, pendant et après votre voyage avec nous, et pour personnaliser les services que nous vous proposons, comme des offres spéciales pour vos destinations préférées. | Intérêt légitime d’améliorer nos services et de renforcer votre expérience avec nous.<br><br>Tout marketing sera basé sur votre consentement et vous pourrez vous désengager à tout moment. |

Vous pourrez choisir d’**accepter ou de refuser** de recevoir des communications commerciales en indiquant votre choix sur la page de paiement lors de la réservation de votre vol ou en mettant à jour les paramètres de votre application. Vous aurez également la possibilité, au bas de chaque courriel marketing, de vous désabonner/désinscrire. Voir également la section ci-dessous concernant vos droits en qualité de personne concernée.

Pour vous désabonner des notifications push, vous devez mettre à jour les paramètres de votre application. Les notifications push sont définies dans les autorisations initiales lors du téléchargement d’une application et varient selon votre dispositif IOS ou Android. Vous devez vérifier les paramètres et les autorisations de votre dispositif en ce qui concerne les notifications push et modifier vos paramètres en fonction de vos préférences.

Nous nous efforçons de donner suite aux demandes de désinscription aussi rapidement que possible, mais il est possible que vous receviez certaines communications commerciales avant que votre demande ne soit traitée.

Veuillez noter que si vous ne souhaitez pas recevoir de communications commerciales, vous continuerez à recevoir des communications relatives aux réservations existantes (telles que les avis de changement d’horaires de vol).

Seuls les enfants âgés de 16 ans ou plus peuvent donner leur propre consentement. Pour les enfants de moins de 16 ans, le consentement des parents ou des tuteurs légaux est requis.

* * *

#### [Combien de temps nous conservons vos données](#collapse-4)

Nous ne conserverons pas vos données plus longtemps que nécessaire pour remplir la finalité pour laquelle elles sont traitées. Nous devons également tenir compte des périodes pendant lesquelles nous devons conserver les données personnelles afin de satisfaire à nos obligations légales (par exemple, en ce qui concerne les demandes d’indemnisation pour les vols annulés dans le cadre de l’UE261) ou pour traiter les plaintes, les demandes de renseignements, les exigences réglementaires, à des fins d’audit, pour démontrer la conformité aux réglementations pertinentes en matière de santé publique et d’entrée et pour défendre nos droits en cas de demande d’indemnisation. Pour déterminer la période de conservation appropriée, nous prenons en compte la quantité, la nature et la sensibilité des données personnelles, les finalités pour lesquelles nous les traitons et si nous pouvons atteindre ces objectifs par d’autres moyens. Nous examinons également si et comment nous pouvons minimiser dans le temps les données personnelles que nous utilisons, et si nous pouvons anonymiser vos données personnelles afin qu’elles ne puissent plus être associées à vous ou vous identifier, de sorte que nous puissions utiliser ces informations sans vous le notifier.

Les données de réservation sont archivées 18 mois après la date du vol, dès qu’il n’y a plus de remboursement en cours ou de sommes dues. En général, la plupart des données de réservation sont supprimées 7 ans après la date du vol. Une fois ces informations archivées, toutes les informations relatives aux paiements et aux documents de voyage sont masquées. Un nombre limité de postes au sein de Ryanair a accès à ces données archivées qui sont stockées afin de créer des modèles résumés de données et, dans certains cas, des données pour répondre à des réclamations.

Pour les comptes myRyanair, les comptes inactifs sont généralement fermés 3 ans après le dernier vol effectué. Vous pouvez faire une demande de suppression à tout moment en soumettant votre demande via notre formulaire Web dédié (voir la section « Vos droits en matière de protection des données »). Une fois que vous aurez exercé votre droit de suppression, votre compte myRyanair sera fermé et toutes les données associées à un accompagnateur seront supprimées. Cependant, une copie des données de réservation sera conservée dans nos systèmes comme décrit ci-dessus. Vous pouvez modifier les données personnelles de votre compte myRyanair directement sur le compte. Tout changement effectué par vous ne s’appliquera qu’aux réservations effectuées après que ces changements aient été effectués et ne modifiera pas les réservations existantes.

Nous traitons les demandes des personnes concernées en utilisant un outil spécialisé de protection des données fourni par OneTrust. L’accès à ce système est limité à un nombre restreint de postes au sein de Ryanair et les données conservées dans OneTrust sont cryptées. Nous conservons séparément un journal des demandes de suppression effectuées via notre formulaire en ligne, pendant un an.

Nous utilisons un outil tiers appelé Zendesk pour gérer les interactions avec le service client, notamment les plaintes, les discussions, les demandes de remboursement, les réclamations EU261, les réclamations pour maladie grave et les réclamations pour bagages mal acheminés. Ces données sont conservées pendant une période qui reflète le délai de prescription des réclamations contractuelles, soit 10 ans au maximum.

* * *

#### [Sécurité de vos données personnelles](#collapse-5)

Nous nous engageons à assurer la sécurité et la confidentialité de vos données personnelles. Compte tenu de la nature de vos données personnelles et des risques de traitement, nous avons mis en place des mesures techniques et organisationnelles appropriées, comme l’exigent les dispositions légales applicables, afin de garantir un niveau de sécurité approprié et d’empêcher toute destruction, perte, altération, divulgation, intrusion ou accès non autorisé à ces données, de manière accidentelle ou illicite.

Toutes les données de paiement sont transmises et stockées conformément aux normes de sécurité des données de l’industrie des cartes de paiement (PCI DSS).

Nous pouvons divulguer vos informations à des tiers de confiance aux fins énoncées dans la présente politique de confidentialité. Nous exigeons de tous les tiers qu’ils mettent en place des mesures de sécurité techniques et opérationnelles appropriées pour protéger vos données personnelles, conformément à la législation irlandaise, britannique et européenne sur les règles de protection des données.

Dans le cas où Ryanair subit une violation impliquant vos données personnelles et que cette violation crée un risque élevé pour vos droits, nous vous informerons de la violation, de ses conséquences probables et des mesures que nous avons mises en place pour vous protéger et protéger les autres conformément à nos exigences de RGPD.

* * *

#### [Partage et transfert de vos données personnelles](#collapse-6)

Ryanair exerce ses activités dans de multiples juridictions, dont certaines ne sont pas situées dans l’Espace économique européen (EEE), telles que : Bosnie & Herzégovine, Israël, Jordanie, Monténégro, Maroc, Serbie, Turquie, Ukraine et Royaume-Uni. Bien que les pays situés en dehors de l’EEE ne disposent pas toujours de lois strictes en matière de protection des données, nous exigeons de tous les partenaires et fournisseurs de services qu’ils traitent vos informations de manière sécurisée et conformément aux exigences du RGPD et nous nous appuyons principalement sur les clauses contractuelles types approuvées par la Commission européenne qui garantissent la protection de vos données même lorsqu’elles quittent l’EEE.

**Groupe Ryanair -** Vos données personnelles peuvent être partagées avec d’autres sociétés du groupe Ryanair :

|     |     |     |
| --- | --- | --- |
| **Compagnie Ryanair** | **Type de données** | **Base du transfert en dehors de l’EEE** |
| Buzz, Lauda Europe, Malta Air, Ryanair UK, Travel Labs Spain, Ryanair Labs Wroclaw (Pologne), TLPT Aviation Solutions (Portugal) | Données de réservation et données de communication | Décision d’adéquation (lien ici) dans le cas de Ryanair UK<br><br>N/A dans le cas des entités de l’EEE |

**Fournisseurs de services -** Nous partagerons également vos données avec nos fournisseurs de services de confiance qui fournissent des services en notre nom lorsque ces prestataires de services sont tenus de protéger vos données conformément à l’accord de protection des données pertinent :

|     |     |     |
| --- | --- | --- |
| **Fournisseurs de services** | **Type de données et de services** | **Base des transferts en dehors de l’EEE** |
| Agents d’assistance en escale à l’intérieur et à l’extérieur de l’EEE (veuillez consulter la liste ci-dessous des agents situés en dehors de l’EEE) | Traiter les données de réservation afin de vous vous fournir une assistance dans les aéroports et de démontrer que vous remplissez les conditions pertinentes d’entrée. | Aux agents d’assistance en escale dans les pays hors EEE (autres qu’en Israël et au Royaume- Uni) : clauses contractuelles types approuvées par la Commission européenne<br><br>Aux agents d’assistance en escale en Israël : décision d’adéquation (lien ici). |
|     |     | Aux agents d’assistance en escale au Royaume- Uni : décision d’adéquation (lien ici). |
| Centres d’appels et fournisseurs de services de connexion de vol, dont Armatis en Pologne, en Roumanie et au Portugal et Transcosmos en Hongrie. | Traiter les données de réservation et les données de communication pour fournir une assistance à nos clients en ce qui concerne leurs réservations. | N/A |
| Nos fournisseurs de services Cloud et de services marketing e-mailing, notamment IMS, Swrve, SurveyMonkey et Boxever. | Traiter les données de réservation pour nous aider à réaliser des enquêtes auprès des clients et des campagnes de marketing. | N/A |
| Les fournisseurs de services de paiement et les fournisseurs de conversion de devises (tels que AIBMS (Irlande), ELAVON (Irlande et Royaume-Uni), BARCLAYS (Irlande), AMEX (Royaume-Uni), PAYPAL (Irlande), UATP (Allemagne), ADYEN (Royaume-Uni / Pays- Bas), TNS (Royaume- Uni), CYBS (Royaume- Uni), Monex (Irlande), SCA-, etc.<br><br>Cardinal (US) | Traiter les données de réservation pour faciliter les paiements que vous nous adressez, et la détection anti-fraude, qui peut avoir besoin d’informations sur votre mode de paiement et votre réservation de vol pour traiter le paiement ou assurer la sécurité de votre transaction de paiement. | Au Royaume-Uni : décision d’adéquation (lien ici).<br><br>Aux États-Unis : clauses contractuelles types approuvées par la Commission européenne |
| Conseillers juridiques et autres conseillers professionnels | Nous pouvons traiter toutes les données pour faire valoir nos droits dans le cadre du contrat qui nous lie à vous et pour contribuer à l’enquête sur des activités illégales ou frauduleuses ou lorsque la loi ou une décision de justice l’exige. | En général, les conseillers juridiques et professionnels hors EEE n’ont pas accès aux données de l’EEE. Dans les rares cas où ils y ont accès, nous mettons en place des clauses contractuelles types approuvées par la Commission européenne. |

_Agents d’assistance en escale en dehors de l’EEE_ : Bosnie-Herzégovine - Aerodrom Banja Luka ; Israël - QAS ; Jordanie - AHS Group ; Monténégro - Aéroports du Monténégro ; Maroc - Swissport ; Serbie - Aéroports de Serbie ; Turquie - Turkish Ground Services ; Ukraine - Interavia, Kherson Airport, Aerohandling, Lviv Airport, Company Sky Service ; Royaume-Uni - Dalcross Handling, Swissport, Bournemouth Airport Handling, City of Derry Airport Handling, Exter Airport Handling, Prestwick Airport Handling, Menzies Aviation, Blue Handling, Newquay Airport Handling, Teeside Airport Handling.

**Tiers -** Nous pouvons également partager vos données personnelles avec les tiers suivants :

|     |     |     |     |
| --- | --- | --- | --- |
| **Tiers** | **Type de données et objectif** | **Base légale pour le partage** | **Base du transfert en dehors de l’EEE** |
| Aéroports figurant dans votre itinéraire ou que votre vol peut survoler, situés dans et hors de l’EEE (les aéroports hors EEE sont situés dans les pays énumérés dans la section ci-dessus concernant les agents d’assistance en escale hors EEE). | Traiter les données de réservation pour se conformer à la législation PNR et aux réglementations en matière de sécurité aéroportuaire. | Contrat et respect d’une obligation légale. | Vers les aéroports des pays hors EEE (autres qu’Israël et le Royaume- Uni) : clauses contractuelles types approuvées par la Commission européenne<br><br>Vers les aéroports en Israël : décision d’adéquation (lien ici).<br><br>Vers les aéroports du Royaume-Uni : décision d’adéquation (lien ici). |
| Gouvernements dans l’EEE et en dehors de l’EEE en Israël, Jordanie, Maroc, Turquie et Ukraine. | Traiter l’API conformément aux exigences de la législation locale. L’API est envoyée sous forme de message électronique sécurisé au système gouvernemental. | Obligation légale en vertu de la directive API de l’UE ou, pour les pays hors EEE, de la législation locale exigeant<br><br>l’API. | Pour Israël : décision d’adéquation (lien ici).<br><br>Au Royaume-Uni : décision d’adéquation (lien ici).<br><br>Vers la Jordanie, le Maroc, la Turquie et l’Ukraine : Dérogation pour les transferts occasionnels lorsque cela est nécessaire pour des raisons d’intérêt public (art 49(1)(d) RGPD). |
| Autorités chargées de l’immigration, des douanes et du contrôle des frontières | Traiter les données de réservation et les données PNR afin de se conformer à la législation PNR, aux exigences en matière d’immigration, de douanes et de contrôle des frontières ou aux injonctions des forces de l’ordre et aux ordonnances judiciaires. | Obligation légale, par exemple la directive PNR 2016/681 de l’UE. | Au Royaume-Uni : décision d’adéquation (lien ici). |
| Agences gouvernementales et autorités chargées de l’application de la loi pour des raisons de santé publique | Traiter les données de réservation pour se conformer à la législation sur la santé publique et aux conditions d’entrée dans votre pays de destination, pour démontrer à nos régulateurs que nous avons satisfait à ces conditions et pour répondre aux demandes juridiquement contraignantes des autorités chargées de l’application de la loi et de la santé publique. | Obligation légale en vertu de diverses lois nationales sur la santé | Une dérogation pour les transferts occasionnels est nécessaire pour des raisons importantes d’intérêt public (article 49, paragraphe 1, point d), du RGPD). |
| Nos partenaires auxiliaires tiers de confiance, situés pour la plupart dans l’EEE (voir ci-dessous), qui proposent des produits et services liés au voyage sur notre site Web. | Si vous choisissez d’acheter des produits ou services proposés sur notre site Web dans le cadre de votre réservation de vol à des tiers (tels que Car Trawler, Rentalcars ou Cover Genius), vous pouvez être client à la fois de Ryanair et de ces tiers. Ryanair peut partager vos Informations d’identité et vos Informations de paiement avec ces partenaires. Nous ne sommes pas responsables de l’utilisation par les tiers de vos données personnelles pour leurs propres finalités une fois qu’ils les ont reçues, qui sont couvertes par la politique de confidentialité de ce partenaire. | Consentement au partage des données avec le partenaire | N/A |
| Tribunaux et organismes chargés de l’application de la loi dans tous les pays où nous opérons | Partager les données de réservation, l’API et le PNR dans le cadre de toute enquête ou réclamation légale. | Intérêt légitime de se conformer à une demande légale d’information. | Vers les pays hors EEE : dérogation pour les transferts occasionnels sur la base de revendications légales (article<br><br>49, paragraphe 1, point e), du RGPD). |

Partenaires tiers de confiance :
================================

\-        _Location de voitures :_ RentalCars (Booking.com)

\-        _Transferts privés :_ Car Trawler

\-        _Hôtels :_ Expedia.com (Hotels.com), Hotelopia, Hostelclub

\-        _Assurance :_ Cover Genius, Europ Assistance

\-        _Billets :_ Coras, Get your Guide

\-        _Parking & Transferts :_ Looking4, Aircoach, Unipark, Aquacar, National Express, Parkcloud, Malta Transfers, Ma-navette, Transferamigo, Autostradale, Shuttlebus, Nordeka, Plusairportonline, Pickmecab, Transpers, Airexpress, Viajes Rusadir, Translink, ADR mobility, Park Via, Sacbo, SEA

* * *

#### [Cookies et suivi du site](#collapse-7)

Nous utilisons des cookies sur notre site Web. Ryanair DAC est le responsable du traitement de toute information que nous obtenons par l’utilisation de cookies. Veuillez-vous reporter à notre politique de cookies et à notre centre de préférences en matière de cookies.

* * *

#### [Délégué à la protection des données](#collapse-8)

Nous avons nommé un délégué à la protection des données (« **DPD** ») pour contrôler le respect de cette politique. En outre, vous disposez du droit de déposer une plainte à tout moment auprès d’une autorité de contrôle. La Commission irlandaise de protection des données est la principale autorité de contrôle de la protection des données pour Ryanair DAC ; soyez informé que votre plainte peut être transférée à la Commission irlandaise de protection des données.

* * *

#### [Vos droits en matière de protection des données](#collapse-9)

Le RGPD et les autres lois sur la protection des données vous donnent des droits spécifiques en ce qui concerne vos données personnelles. Le détail de ces droits et les conditions pour les exercer sont présentés ci-dessous.

DROITS SUR LES DONNÉES
======================

Vos droits sont les suivants :

·       **Retrait / Désabonnement**. Vous pouvez demander à être retiré de notre liste de diffusion marketing en cliquant ici. Cette opération nécessite la vérification de votre adresse électronique. Veuillez suivre les instructions fournies par le lien.

Veuillez noter que si vous choisissez de ne pas recevoir de communications commerciales, vous continuerez à recevoir des communications de service concernant les réservations existantes. Il peut s’agir d’informations sur les services que vous utilisez (par exemple, réservation de sièges, bagages enregistrés, etc.)

·       **Demande de suppression de vos données personnelles (droit à l’oubli).** Vous pouvez nous demander d’effacer ou de supprimer des données personnelles, lorsque nous n’avons aucun fondement juridique pour continuer à les traiter. Cela inclut la suppression du compte myRyanair lié à l’adresse électronique fournie et/ou utilisée pour réserver un vol. Toutefois, nous conserverons les données personnelles qui se rapportent à un contrat entre vous et Ryanair (réservation de vol) pour exécuter le contrat, défendre ou poursuivre nos droits et remplir nos obligations envers les autorités réglementaires ou gouvernementales.

Vous pouvez demander la suppression de vos données en cliquant ici. Cela nécessite la vérification de votre adresse électronique. Veuillez suivre les instructions fournies par le lien.

Veuillez noter que nous ferons tout notre possible pour effacer les données lorsque vous aurez exercé ce droit et dès lors que nous n’avons plus de fondement juridique pour les traiter, mais que certains ensembles de données personnelles sont impossibles (ou qu’il n’est pas faisable) à modifier ou à supprimer (par exemple, les sauvegardes des serveurs ou les microfiches).

·       **S’opposer au traitement.** Vous avez le droit de vous opposer à l’utilisation de vos données à des fins de marketing direct à tout moment par le biais de ce formulaire. Cette démarche vous supprimera de nos bases de données de marketing. Elle nécessite la vérification de votre adresse électronique. Veuillez suivre les instructions fournies par le lien. Vous pouvez également nous demander de cesser de traiter vos données personnelles lorsque nous le faisons sur la base d’intérêts légitimes (par exemple, vous adresser des offres personnalisées lors du processus de réservation), à moins que nous n’ayons besoin de vos données pour traiter des réclamations légales ou que nous ayons des motifs légitimes impérieux qui prévalent sur vos droits. Si tel est le fondement de votre opposition, cliquez ici pour accéder à notre formulaire de demande en ligne et indiquez dans la zone de commentaires le fondement de votre opposition.

·       **Demande d’informations.** La section « Quelles sont les données personnelles collectées » présente les données personnelles que nous collectons et la section « Pourquoi nous utilisons vos données personnelles » présente les raisons pour lesquelles nous les collectons.

·       **Demander l’accès** aux données personnelles que nous détenons à votre sujet. Si vous avez un compte myRyanair, vous pouvez consulter les données personnelles détenues sur ce compte en vous connectant à votre compte. Si vous souhaitez accéder aux données personnelles que nous détenons à votre sujet, autres que celles de votre compte myRyanair, vous pouvez utiliser notre formulaire Web disponible ici. Vous devrez fournir une copie de votre pièce d’identité avec photo, un passeport ou une pièce d’identité nationale, lorsque vous ferez votre demande, afin que nous puissions vérifier votre identité. Il se peut que nous ne soyons pas en mesure de vous donner accès aux données lorsqu’il s’agit d’informations relatives à d’autres personnes qui n’ont pas consenti à la divulgation de leurs informations. Nous devrons également vérifier votre adresse électronique avant de pouvoir envoyer les données à l’adresse électronique fournie dans la demande.

·       **Demander la correction** des informations personnelles que nous détenons à votre sujet. Vous pouvez le faire par le biais de votre compte myRyanair. Nous avons inclus des outils dans votre compte myRyanair, vous permettant de modifier directement les données personnelles que vous  avez fournies.

Veuillez noter que si vous souhaitez modifier des réservations en cours (c’est-à- dire lorsque le vol n’a pas encore eu lieu), vous devez contacter directement notre service client, comme indiqué dans nos conditions générales de transport et notre FAQ.

·       **S’opposer à la prise de décision automatisée, y compris le profilage**, qui produit un effet juridique ou des effets significatifs similaires. Nous utilisons des données personnelles pour personnaliser les services et les offres que vous recevez. Nous utilisons également des processus automatisés pour nous aider à déterminer les cas où des contrôles supplémentaires de documents de voyage sont nécessaires. Nous n’effectuons pas de traitement automatisé produisant un effet juridique ou des effets significatifs similaires.

·       **Demander la limitation du traitement** de vos informations personnelles. Cela vous permet de nous demander de suspendre le traitement des informations personnelles vous concernant, mais uniquement dans des circonstances limitées, que vous devez exposer dans la section commentaire de notre formulaire Web. Cliquez ici

·       **Demander la portabilité** de vos informations personnelles sous une forme électronique et structurée pour vous ou pour un tiers (communément appelé droit à la « portabilité des données »). Cela vous permet de récupérer vos données auprès de nous dans un format électroniquement utilisable et de pouvoir transférer vos données à une autre partie dans un format électroniquement utilisable. Cliquez ici

·       **Retrait du consentement.** Dans les rares cas où vous avez donné votre consentement à la collecte, au traitement et au transfert de vos informations personnelles dans un but précis, vous avez le droit de retirer votre consentement pour ce traitement spécifique à tout moment. En ce qui concerne les communications marketing, vous pouvez le faire comme indiqué ci-dessus dans la rubrique « se désinscrire/se désabonner ». Sur votre compte myRyanair, cela peut être fait par le biais de votre compte en utilisant les boutons de suppression fournis lorsque le consentement est la base de notre traitement. Une fois que nous aurons reçu la notification que vous avez retiré votre consentement, nous ne traiterons plus vos informations pour la ou les finalités que vous aviez initialement acceptées, sauf si nous avons une autre base légitime pour le faire.

·       **Tiers.** Si vous présentez une demande au nom d’une autre personne, nous avons besoin d’une lettre d’autorisation signée par la personne concernée, sous la forme prévue ici. Si vous faites la demande en tant que parent/tuteur d’enfants, nous avons besoin de la lettre d’autorisation signée fournie ici. Outre les autres exigences énoncées ci-dessous, nous vérifierons également l’adresse électronique de la personne concernée avant de traiter ces demandes. Si vous souhaitez faire une demande au nom d’une autre personne, veuillez utiliser notre formulaire Web tiers, qui permet de joindre 1) les documents requis pour nous permettre de valider l’identité de la personne concernée et 2) la lettre d’autorisation signée par la personne faisant la demande au nom d’une personne concernée.

Nous répondrons à toute demande d’exercice de vos droits dans un délai d’un mois. Toutefois, lorsque cela est nécessaire pour des demandes complexes ou nombreuses, nous pouvons vous informer (dans le délai initial d’un mois) qu’un délai supplémentaire de deux mois au maximum est nécessaire pour répondre à la demande.

Ces demandes ne peuvent pas être traitées si elles sont faites par courrier électronique, en raison de leur volume et de la nécessité de vérifier votre identité avant que nous puissions donner suite à votre demande. Il s’agit d’une autre mesure de sécurité appropriée pour garantir que les informations personnelles ne sont pas divulguées à une personne qui n’a pas le droit de les recevoir.

Vous n’aurez pas à payer de frais pour accéder à vos informations personnelles (ou pour exercer l’un de vos autres droits). Toutefois, nous pouvons facturer des frais raisonnables si votre demande d’accès est manifestement infondée ou abusive. Nous pouvons également refuser de donner suite à votre demande dans de telles circonstances.

* * *

#### [Modifications de la politique de confidentialité](#collapse-10)

Nous pouvons apporter des modifications à cette politique de confidentialité à tout moment et si nous apportons des changements importants, nous vous en informerons.

* * *

#### [Nous contacter](#collapse-11)

Si vous avez d’autres questions sur cette politique ou sur la façon dont nous traitons vos informations personnelles, qui ne sont pas traitées ici ou par le biais de notre formulaire Web ou de votre compte myRyanair, veuillez nous contacter en écrivant à notre délégué à la protection des données au siège social de Ryanair, Airside Business Park, Swords, County Dublin, Irlande ou en envoyant un courriel à notre DPD à l’adresse DPO@ryanair.com.

* * *
